 Высоко  на  светлом  Олимпе  царит Зевс, окруженный сонмом богов. Здесь и
супруга его Гера, и златокудрый Аполлон с сестрой своей Артемидой, и  златая
Афродита,  и  могучая  дочь  Зевса  Афина  [1],  и  много  других богов. Три
прекрасные Оры охраняют вход на высокий Олимп и подымают  закрывающее  врата
густое облако, когда боги нисходят на землю или возносятся в светлые чертоги
Зевса.  Высоко  над  Олимпом  широко  раскинулось голубое, бездонное небо, и
льется с него золотой свет. Ни дождя, ни снега не бывает  в  царстве  Зевса;
вечно  там  светлое, радостное лето. А ниже клубятся облака, порой закрывают
они далекую землю. Там, на земле, весну и лето сменяют осень и зима, радость
и веселье сменяются несчастьем и горем. Правда, и боги знают печали, но  они
скоро проходят, и снова водворяется радость на Олимпе.
   Пируют  боги  в  своих золотых чертогах, построенных сыном Зевса Гефестом
[2]. Царь Зевс сидит на высоком золотом троне.  Величием  и  гордо-спокойным
сознанием  власти  и  могущества  дышит мужественное, божественно прекрасное
лицо Зевса. У трона его -- богиня мира Эйрена и  постоянная  спутница  Зевса
крылатая  богиня  победы  Никэ. Вот входит прекрасная, величественная богиня
Гера,  жена  Зевса.  Зевс   чтит   свою   жену:   почетом   окружают   Геру,
покровительницу  брака,  все  боги  Олимпа. Когда, блистая своей красотой, в
пышном наряде, великая Гера входит в пиршественный зал, все  боги  встают  и
склоняются  перед  женой громовержца Зевса. А она, гордая своим могуществом,
идет к золотому трону и садится рядом с царем богов и людей -- Зевсом. Около
трона Геры стоит ее посланница, богиня  радуги,  легкокрылая  Ирида,  всегда
готовая  быстро нестись на радужных крыльях исполнять повеления Геры в самые
дальние края земли.

---------------------------------------------------------------
   [1] У римлян  греческим  богиням  Гере,  Артемиде,  Афродите  и  Афине
соответствовали: Юнона, Диана, Венера и Минерва.

   [2] У римлян -- Вулкан.
---------------------------------------------------------------

   Пируют  боги.  Дочь  Зевса,  юная Геба, и сын царя Трои, Ганимед, любимец
Зевса, получивший от него бессмертие, подносят им амврозию и нектар --  пищу
и напиток богов. Прекрасные хариты [1] и музы услаждают их пением и танцами.
Взявшись  за руки, водят они хороводы, а боги любуются их легкими движениями
и дивной, вечно юной красотой. Веселее становится пир  олимпийцев.  На  этих
пирах решают боги все дела, на них определяют они судьбу мира и людей.
   С  Олимпа  рассылает людям Зевс свои дары и утверждает на земле порядок и
законы. В руках Зевса судьба людей; счастье и несчастье, добро и зло,  жизнь
и смерть -- все в его руках. Два больших сосуда стоят у врат дворца Зевса. В
одном  сосуде  дары добра, в другом -- зла. Зевс черпает в них добро и зло и
посылает людям. Горе тому человеку, которому громовержец черпает дары только
из сосуда со злом. Горе и тому, кто нарушает установленный Зевсом порядок на
земле и не соблюдает его законов.  Грозно  сдвинет  сын  Крона  свои  густые
брови,  черные  тучи  заволокут  тогда  небо.  Разгневается  великий Зевс, и
страшно подымутся волосы на голове его, глаза загорятся нестерпимым блеском;
взмахнет он своей десницей -- удары грома раскатятся по всему небу, сверкнет
пламенная молния, и сотрясется высокий Олимп.
   Не один Зевс хранит законы. У его  трона  стоит  хранящая  законы  богиня
Фемида.  Она  созывает,  по повелению громовержца, собрания богов на светлом
Олимпе народные собрания на земле, наблюдая, чтобы не  нарушился  порядок  и
закон.  На  Олимпе  и  дочь  Зевса, богиня Дикэ, наблюдающая за правосудием.
Строго карает Зевс  неправедных  судей,  когда  Дикэ  доносит  ему,  что  не
соблюдают они законов, данных Зевсом. Богиня Дикэ -- защитница правды и враг
обмана.
   Зевс  хранит  порядок и правду в мире и посылает людям счастье и горе. Но
хотя посылает людям счастье и несчастье Зевс, все же судьбу людей определяют
неумолимые богини судьбы -- мойры [2], живущие  на  светлом  Олимпе.  Судьба
самого Зевса в их руках. Властвует рок над смертными и над богами. Никому не
уйти  от  велений  неумолимого  рока.  Нет такой силы, такой власти, которая
могла бы изменить хоть что-нибудь в том, что предназначено богам и смертным.
Лишь смиренно склониться можно перед роком и  подчиниться  ему.  Одни  мойры
знают  веления  рока.  Мойра Клото прядет жизненную нить человека, определяя
срок его жизни. Оборвется нить, и кончится жизнь. Мойра Лахесис вынимает, не
глядя, жребий, который выпадает человеку в жизни. Никто не в силах  изменить
определенной  мойрами  судьбы,  так  как  третья  мойра,  Атропос,  все, что
назначили в жизни человеку ее  сестры,  заносит  в  длинный  свиток,  а  что
занесено в свиток судьбы, то неизбежно. Неумолимы великие, суровые мойры.

---------------------------------------------------------------
   [1] У римлян -- грации.

   [2] У римлян -- парки.
---------------------------------------------------------------

   Есть и еще на Олимпе богиня судьбы -- это богиня Тюхэ [1], богиня счастья
а благоденствия.  Из  рога изобилия, рога божественной козы Амалфеи, молоком
которой был вскормлен сам Зевс,  сошлет  она  дары  людям,  и  счастлив  тот
человек,  который  встретит  на своем жизненном пути богиню счастья Тюхэ; но
как редко это бывает, и как несчастлив тот человек, от  которого  отвернется
богиня Тюхэ, только что дававшая ему свои дары!
   Так  царит окруженный сонмом светлых богов на Олимпе великий царь людей и
богов Зевс, охраняя порядок и правду во всем мире.

ПОСЕЙДОН И БОЖЕСТВА МОРЯ



   Глубоко в пучине моря стоит чудесный дворец  великого  брата  громовержца
Зевса,  колебателя  земли  Посейдона. Властвует над морями Посейдон, и волны
моря послушны малейшему движению его руки,  вооруженной  грозным  трезубцем.
Там,  в глубине моря, живет с Посейдоном и его прекрасная супруга Амфитрита,
дочь морского  вещего  старца  Нерея,  которую  похитил  великий  властитель
морской  глубины  Посейдон  у  ее  отца.  Он  увидал однажды, как водила она
хоровод со своими сестрами-нереидами на берегу острова Наксоса. Пленился бог
моря прекрасной  Амфитритой  и  хотел  увезти  ее  на  своей  колеснице.  Но
Амфитрита  укрылась  у титана Атласа, который держит на своих могучих плечах
небесный свод. Долго не мог Посейдон найти прекрасную  дочь  Нерея.  Наконец
открыл  ему  ее  убежище дельфин; за эту услугу Посейдон поместил дельфина в
число небесных созвездий. Посейдон похитил у Атласа прекрасную дочь Нерея  и
женился на ней.

---------------------------------------------------------------
   [1] У римлян -- Фортуна.
---------------------------------------------------------------

   С  тех  пор  живет Амфитрита с мужем своим Посейдоном в подводном дворце.
Высоко над дворцом  шумят  морские  волны.  Сонм  морских  божеств  окружает
Посейдона,  послушный  его  воле.  Среди  них сын Посейдона Тритон, громовым
звуком своей трубы из раковины вызывающий грозные бури. Среди божеств  --  и
прекрасные сестры Амфитриты, нереиды. Посейдон властвует над морем. Когда он
на  своей  колеснице,  запряженной  дивными  конями,  мчится  по морю, тогда
расступаются вечно шумящие волны и дают дорогу повелителю Посейдону.  Равный
красотой  самому Зевсу, быстро несется он по безбрежному морю, а вокруг него
играют дельфины, рыбы выплывают из морской глубины  и  теснятся  вокруг  его
колесницы. Когда же взмахнет Посейдон своим грозным трезубцем, тогда, словно
горы,  вздымаются  морские волны, покрытые белыми гребнями пены, и бушует на
море свирепая буря. Бьются тогда с шумом морские валы о прибрежные  скалы  и
колеблют  землю.  Но  простирает  Посейдон  свой трезубец над волнами, и они
успокаиваются. Стихает буря, снова спокойно море, ровно, как зеркало, и чуть
слышно плещется у берега -- синее, беспредельное.
   Много божеств окружает великого брата Зевса, Посейдона; среди  них  вещий
морской  старец, Нерей, ведающий все сокровенные тайны будущего. Нерею чужды
ложь и обман; только правду открывает он богам  и  смертным.  Мудры  советы,
которые  дает  вещий  старец.  Пятьдесят  прекрасных дочерей у Нерея. Весело
плещутся юные нереиды в волнах моря, сверкая среди  них  своей  божественной
красотой.  Взявшись  за  руки,  вереницей  выплывают они из морской пучины и
водят хоровод на берегу под ласковый плеск тихо  набегающих  на  берег  волн
спокойного моря. Эхо прибрежных скал повторяет тогда звуки их нежного пения,
подобного  тихому рокоту моря. Нереиды покровительствуют мореходу и дают ему
счастливое плавание.
   Среди божеств моря -- и старец Протей, меняющий, подобно морю, свой образ
и превращающийся, по желанию, в различных животных и чудовищ. Он тоже  вещий
бог,  нужно  только уметь застигнуть его неожиданно, овладеть им и заставить
его открыть тайну будущего. Среди спутников колебателя земли Посейдона и бог
Главк, покровитель моряков и рыбаков, и он обладает даром прорицания. Часто,
всплывая из  глубины  моря,  открывал  он  будущее  и  давал  мудрые  советы
смертным.  Могучи  боги  моря, велика их власть, но властвует над всеми ними
великий брат Зевса Посейдон.
   Все моря и все земли обтекает седой Океан [1] -- бог-титан, равный самому
Зевсу по почету и славе. Он живет далеко на границах мира, и не тревожат его
сердце дела земли. Три тысячи сыновей -- речных богов и три  тысячи  дочерей
--  океанид, богинь ручьев и источников, у Океана. Сыновья и дочери великого
бога Океана дают  благоденствие  и  радость  смертным  своей  вечнокатящейся
живящей водой, они поят ею всю землю и все живое.

ЦАРСТВО МРАЧНОГО АИДА (ПЛУТОНА) [2]



   Глубоко под землей царит неумолимый, мрачный брат Зевса, Аид. Полно мрака
и ужасов  его  царство.  Никогда  не  проникают  туда  радостные лучи яркого
солнца. Бездонные пропасти ведут с поверхности  земли  в  печальное  царство
Аида.  Мрачные  реки текут в нем. Там протекает все леденящая священная река
Стикс, водами которой клянутся сами боги.
   Катят там свои  волны  Коцит  и  Ахеронт;  души  умерших  оглашают  своим
стенанием,  полным печали, их мрачные берега. В подземном царстве струятся и
дающие забвение всего земного воды источника  Леты  [3].  По  мрачным  полям
царства  Аида,  заросшим  бледными  цветами асфодела [4], носятся бесплотные
легкие тени умерших. Они сетуют на свою безрадостную жизнь без света  и  без
желаний.  Тихо  раздаются  их стоны, едва уловимые, подобные шелесту увядших
листьев, гонимых осенним  ветром.  Нет  никому  возврата  из  этого  царства
печали. Трехглавый адский пес Кербер [5], на шее которого движутся с грозным
шипением  змеи,  сторожит  выход.  Суровый,  старый  Харон,  перевозчик  душ
умерших, не повезет через мрачные воды Ахеронта ни одну душу обратно,  туда,
где  светит ярко солнце жизни. На вечное безрадостное существование обречены
души умерших в мрачном царстве Аида.

---------------------------------------------------------------
   [1] Греки утверждали, что всю землю  кругом  обтекает  поток,  катящий
свои воды в вечном водовороте.

   [2] Древние греки представляли себе царство Аида, царство душ умерших,
мрачным  и страшным, а "загробную жизнь" -- несчастьем. Недаром тень Ахилла,
вызванная Одиссеем из подземного царства, говорит, что лучше быть  последним
батраком на земле, чем царем в царстве Аида.

   [3] Отсюда выражение: "канула в Лету", т. е. забыто навсегда.

   [4] Асфодел -- дикий тюльпан.

   [5] Иначе -- Цербер.
---------------------------------------------------------------

   В  этом-то царстве, до которого не доходят ни свет, ни радость, ни печали
земной жизни, правит брат Зевса, Аид. Он сидит на  золотом  троне  со  своей
женой  Персефоной.  Ему  служат  неумолимые богини мщения Эринии. Грозные, с
бичами и змеями преследуют они преступника; не дают ему ни  минуты  покоя  и
терзают его угрызениями совести; нигде нельзя скрыться от них, всюду находят
они  свою  жертву.  У  трона  Аида  сидят  судьи  царства умерших -- Минос и
Радамант. Здесь же, у трона, бог смерти Танат с  мечом  в  руках,  в  черном
плаще,  с  громадными  черными  крыльями. Могильным холодом веют эти крылья,
когда прилетает Танат к ложу умирающего, чтобы  срезать  своим  мечом  прядь
волос  с  его  головы  и исторгнуть душу. Рядом с Танатом и мрачные Керы. На
крыльях своих носятся они, неистовые, по полю битвы. Керы ликуют, видя,  как
один  за  другим  падают  сраженные  герои;  своими  кроваво-красными губами
припадают они к ранам, жадно пьют горячую кровь сраженных и вырывают из тела
их души.
   Здесь же, у трона Аида, и прекрасный, юный бог сна  Гипнос.  Он  неслышно
носится  на своих крыльях над землей с головками мака в руках и льет из рога
снотворный напиток. Нежно касается он своим чудесным жезлом глаз людей, тихо
смыкает веки и погружает смертных в сладкий сон. Могуч бог Гипнос, не  могут
противиться  ему  ни  смертные, ни боги, ни даже сам громовержец Зевс: и ему
Гипнос смыкает грозные очи и погружает его в глубокий сон.
   Носятся в мрачном царстве Аида и боги сновидений. Есть  среди  них  боги,
дающие  вещие  и  радостные  сновидения,  но  есть боги и страшных, гнетущих
сновидений, пугающих и мучащих людей. Есть боги и лживых  снов,  они  вводят
человека в заблуждение и часто ведут его к гибели.
   Царство неумолимого Аида полно мрака и ужасов. Там бродит во тьме ужасное
привидение  Эмпуса  с  ослиными ногами; оно, заманив в ночной тьме хитростью
людей в уединенное место, выпивает всю кровь и пожирает  их  еще  трепещущие
тела.  Там  бродит  и  чудовищная  Ламия;  она  ночью  пробирается в спальню
счастливых матерей и крадет у них детей, чтобы напиться их крови. Над  всеми
привидениями  и  чудовищами  властвует великая богиня Геката. Три тела и три
головы у нее. Безлунной ночью блуждает она в глубокой тьме по  дорогам  и  у
могил со всей своей ужасной свитой, окруженная стигийскими собаками [1]. Она
посылает  ужасы  и  тяжкие  сны на землю и губит людей. Гекату призывают как
помощницу в колдовстве, но она же и единственная помощница против колдовства
для тех, которые чтут ее и приносят ей  на  распутьях,  где  расходятся  три
дороги, в жертву собак.

---------------------------------------------------------------
   [1]  Чудовищные  собаки  подземного  царства Аида, с берегов подземной
реки Стикса.
---------------------------------------------------------------

   Ужасно царство Аида, и ненавистно оно людям [2].

---------------------------------------------------------------
   [2] Подземные боги олицетворяли главным образом грозные силы  природы;
они  много  древнее богов-олимпийцев. В народных верованиях они играли более
значительную роль.
